_2\. 腓特烈三世前往罗马，与葡萄牙的唐娜-莱奥诺拉结婚。1452 年 3 月 18 日在罗马举行的最后一次加冕礼。

尼古拉五世对米兰公国的建立维持了意大利北部的势力平衡并制止了威尼斯的蚕食感到满意。他不想卷入战争。艺术家们为他建造、雕刻和绘画；上千名抄写员为他的图书馆抄写；学者和诗人按照他的要求翻译古代著作。他给了他们丰厚的回报。

当 1450 年意大利全国实现和平时，他比他的几乎所有前任都更高兴地庆祝了禧年，并向全世界表明梵蒂冈仍然是基督教的中心，教皇仍然是基督教的领袖。朝圣者的涌入如此之多，以至于一位目击者将其比作椋鸟的飞舞或蚂蚁的蜂拥。有一天，两百人被踩在天使之桥上或扔进河里。罗马司库收集了如此多的祭品，以至于被尤金的战争破坏的财政状况得到了改善。司库没有了债务；大禧节的收入为教皇提供了资金，使他能够建造宏伟的建筑，并为崇拜活动增添光彩。

1449 年爆发的瘟疫当时把尼古拉逼到了翁布里亚，由于人流汇集，瘟疫再次席卷罗马和意大利其他城市。尼古拉五世逃到了法布里亚诺，在这里，他把自己封闭起来，以至于禁止超过七百万人接近他的居住地，否则就会被处死。只有几位红衣主教被允许陪伴他；他随身携带的教区长和大批抄写员不得不在最悲惨的地方寻求庇护。

回国后，教皇满怀激情地开始实施他的计划，因为他被早逝的前景吓坏了。宫殿和教堂得到了重建，城墙、圣天使城堡和梵蒂冈也得到了修缮。尤金被驱逐是一个警告。由于神职人员无法在最坚固的城堡后面固守，他们只能用最薄弱的防御工事，即城墙和塔楼来包围自己。教皇也因为担心欧仁四世已经许诺的新帝国加冕礼而不得不加固罗马和梵蒂冈。维也纳人的义务也得到了尼古拉三世的确认，其中包括为罗马之行出资10万金弗罗林，这是德国荣誉的买价，腓特烈三世无耻地将其收入囊中。

与此同时，国王还想在罗马庆祝自己的加冕礼和与葡萄牙阿方索的妹妹的婚礼。1450 年 12 月，腓特烈的特使皮科洛米尼（Piccolomini）在那不勒斯敲定了婚约（那不勒斯国王阿方索是新娘的叔叔），之后，腓特烈的全权代表于 1451 年 3 月前往里斯本，带走了年轻的唐娜-莱奥诺拉（Donna Leonora），并护送她前往托斯卡纳港口塔拉莫内（Talamone）。当时已经是锡耶纳主教的皮科洛米尼（Piccolomini）来到罗马，要求获得加冕礼的授权，并要求根据协约在德意志召开会议。令罗马教廷感到满意的是，最后一项要求被要求在法国召开会议的法国特使挫败了。圆滑的皮科洛米尼很容易就被说服了；腓特烈也只对加冕典礼的盛况感兴趣。埃涅阿斯-西尔维乌斯（Aeneas Sylvius）在一次精心策划的演讲中谈到了帝国王冠的重要性，但事实上这并不意味着什么，他从教皇那里为他的主人乞求到了王冠，因为教皇是帝国权利的源泉。

历史上最后一次前往罗马的帝王之旅，唤起了人们对充满可怕苦难的过去的回忆，但这也是一个伟大的过去，在那个时代，德意志皇帝用战争摧毁了意大利，但也与教皇的唯一权威抗争，并经常决定基督教共和国最重要的事务。那个时代已经成为神话。皇帝的权力现在只是一个没有效力的国际法名称；教皇的权力虽然比皇帝的权力更强大，但它对全人类的影响已经荡然无存。一个新的欧洲正在崛起，它建立在众多国家和君主国为统一而奋斗的基础之上。腓特烈三世的罗马之行比西吉斯蒙德的罗马之行更清楚地表明，中世纪的理想--天主教帝国已经成为了一个古董，成为了世界历史风格的演员和人文主义艺术的学术演讲的对象。如果说意大利的城市甚至教皇在这次罗马之行中还沉浸在兴奋之中，那么这也不过是一种回忆罢了。顺便提一下，罗马国王的加冕之旅也是一次有利可图的经济交易；他可以用来自意大利的礼物来充实自己，并在那里撒下成千上万封求爱信，以此来换取虚荣心。他毫不犹豫地向各城市索要好处费，教皇也给他签发了一本不错的护照。

皇室赐予了腓特烈一千名骑兵，大约同样数量的骑兵在途中与他会合。他的弟弟阿尔布雷希特公爵、几位德意志主教和许多贵族领主以及 12 岁的拉迪斯劳斯国王也随行，因为他要带着这个阿尔布雷希特二世的次子，波希米亚、匈牙利和奥地利的继承人，以便把他从那些世袭领地上带走，因为这些领地对腓特烈的监护权有争议。他于 1451 年底抵达特雷维索。他没有在米兰戴上铁冠，因为那里有一个不被帝国承认的篡位者在统治。在波城，幸福的埃斯特的博尔索（Borso of Este）跪下迎接了帝国的幽灵，将所有的土地交给了他，并带领他凯旋前往美丽的费拉拉城。曼图亚的洛多维科-贡萨加（Lodovico Gonzaga）和斯福尔扎的小儿子加列阿佐-玛丽亚（Galeazzo Maria）也来到了费拉拉，他的父亲好心地派他去迎接罗马国王。红衣主教贝萨里翁（Bessarion）在博洛尼亚赶上了他。皇帝在各地都受到了隆重的庆祝，而且是免费的。他彬彬有礼地请求佛罗伦萨人允许他的到访，而他们的乞求甚至比恩惠还要客气。跪下来，威权统治者向他赠送了这座高贵城市的钥匙，到处都能看到人们，甚至是妇女，虔诚地跪拜着。意大利仍然对拉丁帝国的朦胧形象顶礼膜拜，因此这位无权无势的哈布斯堡如果把习俗当做现实，就会把自己视为神化了的存在。红衣主教卡兰德里尼和卡瓦哈尔在佛罗伦萨以教皇的名义迎接了他。在他逗留的13天里，佛罗伦萨人用如此美丽的庆典活动向他表示敬意，以至于德国年轻伯爵都希望自己能永远生活在阿诺河畔。当时的意大利人，尤其是佛罗伦萨人，艺术、知识、高尚的品格和最开朗的人性蓬勃发展，他们为德国人献上了令人陶醉的多彩庆典，这是以前到罗马旅行的皇帝所无法享受到的。

腓特烈希望从佛罗伦萨前往锡耶纳迎接他的未婚妻。当他踏上前往罗马的喜庆旅程时，这位美丽的葡萄牙女子正在进行无聊的海上新娘之旅。1451年11月12日，唐娜-莱奥诺拉含着眼泪告别了里斯本，她要去见她从未见过的丈夫，她不懂他的语言，她将永远与他相依为命，生活在这片艰苦的土地上。她在瓦伦萨侯爵的保护下，率领整支舰队和两千名士兵出航，保卫这颗葡萄牙的明珠，抵御好色的海盗。这位勇敢的皇帝的新娘航行了 104 天（在今天看来五天就足够了），除了休达之外，她从未停靠过任何港口。当时，腓特烈已经到了托斯卡纳，皮科洛米尼也到了锡耶纳，那里的民众骚动起来。主教和皇帝的特使被迫前往塔拉蒙港口，新娘的新郎在这里等待了两个月之久，恐惧地窥视着拍打着泰阿真里奥塔的灰色潮汐。1452 年 2 月 2 日，唐娜-莱奥诺拉终于在里窝那登陆，听到这个喜讯后，腓特烈命令他的使者在比萨迎接疲惫不堪的公主，并带领她前往锡耶纳。

1452 年 2 月 24 日，在这座城市的卡莫利亚门（Porta Camolia）前，一根圆柱仍然标志着当时最迷人的场景；因为 35 岁的腓特烈三世就是在这里接见了这位 16 岁的葡萄牙孤儿。她在骑士和市民的簇拥下，在她自己的宫廷的簇拥下走来，她的黑眼睛里闪烁着柔和的火光，她的脸庞绯红如处女，她的青春和南方的身姿绽放着幸福的光彩。她陶醉了，拥抱了弗雷德里克。皮科洛米尼（Piccolomini）描述了锡耶纳这座圣母之城和爱情之城给这对皇室夫妇带来的四天奇观。优雅的妇女们在看台上用悠扬的歌声或诗歌赞美新娘的美丽或爱情的幸福，她们在装饰一新的广场上跳起了民族舞蹈，直到葡萄牙人的大胆冒犯了她们，她们才端庄地退场。皮科洛米尼（Piccolomini）是主教，也是世俗之人，现在是腓特烈的心腹，他以一个欢快的美学家的身份为宴会增添了色彩，但红衣主教使节们却用克莱门汀式的效忠宣誓来刁难他们。腓特烈在不情愿的情况下接受了这一羞辱。

在皇帝临近时，尼古拉怀疑罗马人想把这座城市的威权统治者转交给他，因为旧的帝国思想尚未泯灭。像瓦拉这样的人在驳斥君士坦丁的捐赠时曾明确指出，册封一位放弃罗马的王子为皇帝是自相矛盾的；加冕礼只属于罗马人民。甚至在新娘到来之前，教皇就想推迟加冕仪式，他被一些言论吓到了，这些言论说罗马意图叛教，意大利的统治者们正在觊觎教士们的财宝，阿方索与腓特烈是一伙的，有预言说腓特烈当上皇帝后将成为教会的敌人和罗马城的复仇者。只有皮科洛米尼的一封急信劝说教皇改变了主意；但城墙、元老宫和圣天使城堡早已加固，现在尼古拉又吸引了几千名雇佣兵进城，任命了十三名地区元帅来守卫他们。早在 2 月 3 日，他就召集坎帕尼亚的男爵们为十天后的加冕仪式集合。

弗雷德里克于 3 月 1 日离开锡耶纳。在维泰博，他被一场骚乱吓了一跳，这场骚乱是由意大利人的习俗引起的，即当王公贵族到达时，他们会将顶篷和马匹暴露在人们面前。这种强盗行为损害了皇帝的神圣身份和礼仪。小男孩们试图用钩子扯下他头上的顶篷，教皇的士兵们试图从他的身体下拉出马匹。暴徒们甚至天真无礼地抢夺罗马国王的冠帽。君士坦丁的继任者意识到自己不再是在高雅的托斯卡纳，而是在野蛮的使徒彼得的领地，他从某个人手中夺过一根法杖，顺手让自己当上了治安官，勇敢地向维泰博的乌合之众发起冲击，而他的贵族男爵们也做了同样的事情。最后，他在人们虔诚的贡品声中被领回了自己的客栈。

在西米尼亚山林中，腓特烈向他的同伴皮科洛米尼预言了教皇职位。3 月 8 日，他率领两千多名骑兵抵达罗马。他们在视野开阔的第一座山丘上停了下来，欣赏着这座在晚霞中闪耀的城市。以科隆纳为首的神职人员、治安官和贵族们出来迎接他。他几乎没有向红衣主教们致意，但对拉奎拉的参议员尼科洛-德-波尔奇纳里奥（Niccolò de Porcinario）--皮科洛米尼博学的同窗--却礼遇有加；他袒胸露背地拥抱了他。皮科洛米尼忍不住说，早先教皇也曾会见过前往罗马的皇帝："但每种权力都会发生变化；曾经，帝国的尊严胜过一切，而现在，教皇的尊严大于一切"。

因为按照惯例，罗马国王至少要在城墙外过夜一晚，所以腓特烈住在佛罗伦萨钱庄老板斯皮内利位于马里奥十字路口的乡间别墅里，而莱奥诺拉则在另一栋别墅里过夜。随行人员在尼罗河草地上扎营。翌日举行了入城仪式。按照现在已经毫无意义的旧习俗，腓特烈首先援引了罗马人的自由，然后身着华丽的盔甲骑马来到城堡门口，盔甲上的珠宝估计价值 20 万杜卡特。纽伦堡城主大臣身着帝国盛装，海因里希-冯-帕彭海姆元帅手持宝剑。唐娜-莱奥诺拉则由特申公爵和瓦伦萨侯爵率领。神职人员和贵族们在城堡门口迎接国王；城市长官弗朗切斯科-奥尔西尼家族也扛着赤剑跟在国王身后。多疑的教皇在街道和广场上驻扎了军队，他在使徒彼得的台阶上等待着他们的到来，腓特烈和莱昂诺拉在那里下了马，单膝跪地行礼。国王亲吻了教皇的脚、手和脸颊，献上了一块金子，按照教皇的要求宣誓，然后和尼古拉斯一起进入大教堂。

在教皇的要求下，加冕典礼被定在了 3 月 19 日，也就是他自己的祝圣纪念日。在此之前，腓特烈一直住在梵蒂冈。然而，他访问了罗马，这被认为是不合适的；他唯一没有去的地方就是天使之桥。3 月 16 日，尼古拉为这对皇室夫妇举行了婚礼，并为腓特烈加冕铁冠，取而代之的是亚琛银冠。米兰的演说家们提出了抗议，但教皇在一份诏书中宣布，腓特烈在米兰被阻止加冕伦巴第人的王冠，他请求教皇在罗马将王冠赐予他，因此这样做并不影响米兰大主教的权利。这位虚荣的皇帝喜欢用珠宝炫耀，喜欢节日的华丽，他从纽伦堡带来了帝国的徽章，这些徽章是西吉斯蒙德于 1424 年在纽伦堡留下的。这些徽章仍被认为是查理曼的徽章，但皮科洛米尼注意到帝国宝剑上有查理四世的波希米亚狮子，在他看来，帝国的徽章总体上显得很单薄。

这次加冕礼是最后一次在罗马举行。1452 年 3 月 19 日，奥古斯都在圣彼得大教堂接受了教皇的加冕和膏药，并得到了罗马人自己的赞誉，他最后一次带着王冠、权杖和金球出现在罗马人面前。当他们看着这位皇帝在天使之桥上为三百人授勋时，可能会为他感到惋惜，因为这个乏味的仪式持续了两个多小时。人们嘲笑天使之桥的骑士们，他们戏弄已经消失的骑士团，就像皇帝戏弄皇位一样。腓特烈绕道去了拉特兰并参加了那里的宴会，然后回到了梵蒂冈，教皇仍然怀疑罗马人的意图，希望他能靠近自己。3月19日，尼古拉斯以封建领主的口吻证明了帝国的加冕礼，并颁发了恩典证书。

24 日，腓特烈前往那不勒斯参加庆典，并在那里完成了与莱奥诺拉的婚礼。皇帝于 4 月 22 日返回罗马。在他与教皇的磋商中，只有掠夺德意志教会和镇压任何改革运动才有可能取得真正的成功，但皮科洛米尼关于土耳其人的伟大演讲只被认为是一次演说上的壮举。腓特烈的帝王之剑只是一把戏剧性的宝剑，任何一个犹太商人都会为他的钻石首饰支付 4 万个杜卡特。罗穆卢斯建立的、凯撒加固的、奥古斯都扩展的、救世主巩固的 "世界帝国的统治者，以及他身边的上帝的代言人，只是基督教共和国名义上的总统，对伟大的苏丹来说并不可怕，他正准备把最后一位古生物学家从君士坦丁的宝座上扔下去，以便作为伊斯兰教的凯撒登上宝座，同时染指欧洲和亚洲。

在腓特烈三世为行宫伯爵、医生、骑士、宫廷议员和宫廷诗人分发了无数的文凭后，他于 4 月 26 日离开了罗马。5 月 18 日，在费拉拉，他将博尔索提升为摩德纳和雷焦公爵，作为回报，他每年向帝国缴纳四千金弗罗林。和他的兄弟莱昂莱洛以及帕里西纳-马拉泰斯塔家族的情人乌戈一样，这位聪明的王子只是尼科洛侯爵的私生子，这让他的升迁有些困难。奇怪的是，当时意大利有许多私生子在位：费拉拉的博尔索、米兰的斯福尔扎、卡拉布里亚的费兰多和侯爵府的西吉斯蒙德-马拉泰斯塔家族。人文主义世纪是私生子的黄金时代，他们的个性冲破了旧有的法律藩篱，教皇的儿子们很快也渴望登上王位。

在威尼斯举行了最盛大的庆典之后，腓特烈三世结束了最愉快的罗马之行，带着在世界政要中排名第一的头衔回到了罗马。这位愚蠢的王子出卖了德意志教会的自由，背叛了德意志改革的希望，以换取罗马的小恩小惠和教皇对他的财产的可疑保护，他将哈布斯堡王朝与教皇的联盟封存起来，以便将这一天主教的灾难性政策留给他的继承者。意大利人鄙视他。佛罗伦萨的安东宁主教在腓特烈身上找不到一丝帝国威严，只有对金钱的贪婪；没有王子的宽宏大量，没有智慧。他只是像个哑巴一样通过翻译说话。波吉乌斯称他为帝国的傀儡，而事实上，腓特烈三世所能想象的，不过是一个用黄金和珠宝覆盖的偶像，一个幸福的过去。然而，如果他能预见到，他和莱奥诺拉的曾孙将为皇权提供新的事实基础，用凯撒暴政威胁全世界，那么他就会更加平静地忍受意大利和德意志帝国对他的陛下的蔑视。因为这位美丽的葡萄牙女人成为了马克西米利安的母亲、查理五世的曾祖母以及一长串皇帝和王子的祖先。
